<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
 
 <!-- Experiments: LF -->
      
    <string-array name="lf_devices_array">
        <item>Prise électrique</item>
        <item>Perceuse</item>
        <item>Eclairages</item>
        <item>Appareils à transformateurs</item>
        <item>Autre...</item>
    </string-array>   
    
    <string-array name="exp_lf_more_info_1">
    	<item>4</item>
    	<item>8</item>
    	<item>3</item>
    	<item>4</item>
    	<item>2</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="exp_lf_more_info_2">
    	<item>32</item>
    	<item>31</item>
    	<item>33</item>
    	<item>32</item>    	
    	<item>28</item>
    </string-array>  
    
    <string-array name="exp_lf_instructions">
        <item>
        Les prise électriques émettent des champs magnétiques. Allumez le bouton de la 
        prise-multiple et testez le champ tout près avec le capteur (ne mettez pas l\'antenne 
        dans le trou, ceci détruirait le capteur!). Le champ capté est de type magnétique à 
        basse-fréquence (50 Hz).\n
        - Reculez maintenant le capteur de quelques centimètres.\n
        - Au bout de quelle distance le capteur ne détecte-t-il plus rien?\n
        - Que se passe-t-il lorsque l\'on éteint le bouton de la prise multiple?\n
        Connectez ensuite un appareil à transformateur à la prise allumée (p.ex. le rasoir), que constatez-vous?
        </item>
        
        <item>
        A cause de la taille importante de son moteur, une perceuse génère un champ magnétique relativement 
        important.\n 
        - Allumez la perceuse et mettez-la en marche.\n
        - Eloignez vous progressivement du capteur.\n
        - Au bout de quelle distance le capteur ne détecte-t-il plus rien?\n
        - Pourquoi pensez-vous que malgré le champ important la perceuse n\'est pas véritablement dangereuse?
        </item>
        
        <item>
        Les ampoules génèrent aussi des champs magnétiques mais certaines plus que d\'autres.\n 
        - Branchez le bloc d\'ampoules.\n 
        - Testez les différentes ampoules, laquelle génère le plus grand champ, pourquoi?\n
        - En montant sur une table approchez le détecteur d\'un néon. Que constatez-vous?\n
        </item>
        
        <item>
        Les appareils avec transformateur génèrent des champs magnétiques.\n
        - Branchez le routeur WiFi sur la prise-multiple et enclenchez la prise.\n
        - Que constatez-vous?\n
        - Débranchez maintenant la petite prise ronde côté routeur. Qu\'observez-vous maintenant?\n
        - Répétez l\'opération avec le rasoir et son transformateur.
        </item>
    </string-array>
    
    <string-array name="exp_lf_conclusions">
    	<item>
    	Mieux vaut éteindre les prises afin d\'économiser de l\'énergie et de minimiser les risques. 
    	Placer les prises connectées à des appareils au minimum à 1 m de notre corps 
    	(de notre lit par exemple) semble une bonne idée puisqu\'à cette distance le champ magnétique 
    	est quasiment nul.
    	</item>
    	
    	<item>
    	Plus le moteur électrique est gros plus le champ magnétique devient fort. 
    	Toutefois comme l\'on est exposé pour de très courtes durées à ces champs ils sont 
    	pratiquement inoffensifs. La longueur d\'exposition à un champ est donc très importante 
    	dans le calcul du risque.
    	</item>
    	
    	<item>
    	Les ampoules génèrent des champs magnétiques relativement faibles. Toutefois, les ampoules économiques, 
    	les éclairages halogènes basse-tension et les néons génèrent des champs plus importants. 
    	Il est donc conseillé de garder une certaine distance (~2 m) avec ces éclairages.
    	</item>
    	
    	<item>
    	Les transformateurs génèrent des champs magnétiques dès qu\'ils sont branchés 
    	(et consomment de l\'électricité!) et cela même s\'ils ne sont pas utilisés. 
    	La taille de ces champs varie en fonction de la taille du transformateur et reste en général 
    	assez faible. Il est toutefois prudent (et économique!) d\'éteindre les prises multiples connectées 
    	à des transformateurs lorsqu\'elles ne sont pas utilisées, en particulier dans les endroits où 
    	l\'on passe beaucoup de temps (p.ex. la chambre à coucher).
    	</item>
    </string-array>
   
<!-- Experiments: HF -->     
        
   <string-array name="hf_devices_array">
        <item>Téléphone sans fils (DECT)</item>
        <item>Routeur WiFi</item>
        <item>Téléphone mobile</item>
        <item>Autre...</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="exp_hf_more_info_1">
    	<item>5</item>
    	<item>7</item>
    	<item>7</item>
    	<item>2</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="exp_hf_more_info_2">
    	<item>53</item>
    	<item>54</item>
    	<item>39-45</item>
    	<item>52-55</item>
    </string-array>  
    
    <string-array name="exp_hf_instructions">
        <item>
        Branchez le téléphone sans fils (DECT) à la prise.\n 
        - Que constatez-vous?\n
        - Continuez votre observation pendant une minute. Que constatez-vous?\n
        - Eloignez-vous de quelques mètres, de 10 mètres, allez dans la pièce d\'à côté.\n
        - Quelles sont vos mesures?
        </item>
        <item>
        Branchez le routeur WiFi.\n 
        - Que constatez-vous? Et après 30 secondes?\n
        - Déplacez-vous dans la pièce et prenez des mesures. Déplacez-vous dans 
        le bâtiment puis dehors.\n 
        - Jusqu\'à quelle distance pouvez-vous capter le champ?\n
        - Changez l\'orientation de l\'antenne. Qu\'observez-vous?
        </item>
        <item>
        Pour cette expérience utilisez votre propre téléphone. 
        Si vous n\'en avez pas demandez autour de vous.\n
        - Allumez le téléphone et passez un appel à un ami.\n
        - Essayez de vous éloigner du détecteur pendant l\'appel.\n 
        - Que constatez-vous? Approchez le téléphone au plus près du détecteur. Placez maintenant le détecteur au bout 
        du kit mains libres (~30 cm).\n
        - Comparez les observations. Comparez également les différents téléphones dans la salle.\n 
        - Essayez d\'envoyer des SMS ou de télécharger des données (si vous avez un plan données, sinon ça risque de coûter cher :-/).\n 
        - Essayez finalement de mettre votre téléphone en mode \"avion\" que remarquez-vous?
        </item>
        
    </string-array>

   
    <string-array name="exp_hf_conclusions">
        <item>
        Les téléphones sans fils génèrent des champs haute-fréquence (1880-1900 MHz). 
        Le standard DECT, qui équipe beaucoup de ces téléphones est fait de telle sorte 
        que la station de base transmet en permanence un signal et donc génère un champ 
        (et consomme du courant!) mesurable dans les 100-300 mètres tant qu\'elle est branchée. 
        Il faut donc éviter de placer la station de base à proximité des chambres, lits, 
        canapés ou bureaux et éteindre la station de base pendant la nuit. Plus simple: 
        la nouvelle norme ECO-DECT (or ECO+) corrige ce problème et ne transmet que lorsque 
        l\'on communique. 
        </item>
        <item>
        Les routeurs WiFi génèrent des champs électromagnétiques haute-fréquence (2.4 – 5.7 GHz). 
        Afin de signaler leur présence aux appareils pouvant se connecter au WiFi ils transmettent 
        un signal plusieurs fois par seconde, même lorsqu\'ils ne sont pas utilisés. Il faut donc 
        éviter de les placer à proximité des chambres. Il est également judicieux d\'éteindre son 
        routeur pendant la nuit puisqu\'il ne sert à rien. Un bon moyen de minimiser l\'exposition 
        (et les côuts!) et de partager un seul routeur pour plusieurs voisins.
        </item>
        <item>
        Les téléphones mobiles génèrent des champs électromagnétiques haute-fréquence 
        (GSM: 1800 MHz, 3G: 2100 MHz). Comparée aux autres appareils, le mobile est 
        puissant étant donné que l\'antenne peut se situer à quelque kilomètres (p.ex. ~10 
        fois plus puissant que le DECT). De plus, sans kit mains libres, on le tient à 
        quelques millimètres de notre tête. Finalement, on sait encore peu de choses sur 
        les effets autres qu\'un réchauffement. Par sécurité il faut donc veiller à respecter 
        quelques règles:\n
        1) Choisir un mobile dont le SAR (TAS/DAS en français) sont faibles. Cela veut dire que 
        la puissance absorbée par notre corps est plus faible.
        2) Utiliser un maximum le kit mains libres (vous avez constaté la différence importante!).\n
        3) Eviter de téléphoner en voiture ou en train: votre téléphone transmet à pleine puissance à cause de 
        la structure métallique de votre voiture/train et du changement incessant d\'antenne.\n
        4) Utiliser tant que possible le SMS dont la transmission dure une à deux secondes.\n
        5) Mettez votre téléphone en mode « avion » lorsque vous ne l\'utilisez pas (p.ex. la nuit) 
        car il communique régulièrement avec l\'antenne. De même dans le train ou la voiture où le 
        mobile doit communiquer en permanence afin de changer d\'antenne. 
        </item>
    </string-array>
    
    <string-array name="frequencies_array">
        <item>Basses-fréquences (&lt;30 kHz)</item>
        <item>Hautes-fréquences (&gt;30 kHz)</item>
    </string-array>
    
<!-- Tutorials -->
    
    <string-array name="tutorials">
        <item>Champs électromagnétiques et électrosmog</item>
        <item>Fréquences électromagnétiques</item>
        <item>Risques et effets</item>
        <item>Prévention</item>
    </string-array>
    
	<string-array name="tutorial_fields_and_smog">
	</string-array>

</resources>
