<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="lang_warning">Diese Anwendung ist nur auf Deutsch und en Français anwendbar</string>
    <string name="button_settings">Sprache andern...</string>
    <string name="app_name">Ondes Visibles!</string>
    <string name="device_picker_activity_name">Choisir un appareil...</string>
    <string name="chart_activity_title">Mesures</string>
    <string name="field_selection_title">Choisir un type de fréquence...</string>
    <string name="info_activity_title">Le saviez-vous?</string>
    <string name="experiment_activity_title_instructions">Instructions</string>
    <string name="experiment_activity_title_conclusion">Conclusions</string>
    <string name="show_experiment">instructions</string>
    <string name="show_experiment_conclusion">conclusions</string>
    <string name="show_more_info">+ d\'info</string>
    <string name="home">home</string>
    <string name="start_experiment">start</string>
    <string name="stop_experiment">stop</string>
    <string name="vibrator">vibreur</string>
    <string name="lf_human_readable">basse-fréquence</string>
    <string name="hf_human_readable">haute-fréquence</string>
    <string name="field">Champ électromagnétique</string>
    <string name="activate_sensor">Activation du capteur</string>
    <string name="no_device_selected_lf">Ce mode vous permet d\'expérimenter librement avec la sonde basse-fréquence.</string>
    <string name="no_device_selected_hf">Ce mode vous permet d\'expérimenter librement avec la sonde haute-fréquence.</string>
    <string name="tutorial_picker_title">Tutoriels</string>
    <string name="toggle_debug">Mode simulation</string>
    <string name="simulation_on">Simulation activée!</string>
    <string name="simulation_off">Simulation désactivée!</string>
    <string name="toggle_log">Log des mesures</string>
    <string name="log_on">Log des mesures activé!</string>
    <string name="log_off">Log des mesures désactivé!</string>
    <string name="more_info_title">Dans les brochures...</string>
    <string name="more_info_description">Pour plus d\'information rendez-vous à la page</string>
    <string name="more_info_description_device">Pour plus d\'information sur ces appareils, rendez-vous à la page</string>
    <string name="more_info_flyer_1">de la brochure 1 (l\'électrosmog au quotidien) et</string>
    <string name="more_info_flyer_2">de la brochure 2 (l\'électrosmog dans l\'environment).</string>
    
    
    <string name="tut_1_title">Electrosmog</string>
    <string name="tut_1_a_text">
    "Afin de mieux comprendre ce qu'est un champ électromagnétique regardons ce qui se passe autour d'un appareil comme un téléviseur."
	</string>
    <string name="tut_1_b_text">
    "Lorsque l'appareil n'est pas branché sur la prise il n'existe pas de champ."
    </string>
    <string name="tut_1_c_text">
    "Lorsque l'on branche l'appareil sur la prise, sans toutefois l'allumer, il apparaît un champs électrique. Si l'on parlait de lumière et non d'électricité, le champs pourrait être représenté par la zone éclairée par notre appareil. Un champ et donc une zone d'influence. Un peu comme la lumière, un champ électrique ne se propage pas facilement au travers des matériaux. On peut donc s'en protéger facilement (murs, plafonds, métal, etc.)."
    </string>
    <string name="tut_1_d_text">
    "Lorsque l'on allume la télévision un nouveau champ se forme. Le champ magnétique. Contrairement au champ électrique celui-ci traverse presque toutes les matières et il est donc difficile de s'en isoler."
    </string>
    <string name="tut_1_e_text">
    "Par contre, deux lois sont applicables aux deux types de champs:\n1) La force des champs est proportionnelle à la tension (volts) et au courant appliqué (ampères). Donc plus la puissance d'émission est faible, plus le champ est faible (plus le temps est sombre :-))\n2) Les champs faiblissent avec la distance. Donc plus l'on s'éloigne de l'appareil, plus le champ est faible. A nouveau, un peu comme le soleil, plus on s'en éloigne moins il est chaud/lumineux)."
 	</string>
    <string name="tut_1_f_text">
    "Pour terminer, voici le champ électromagnétique généré par un sèche-cheveux (source : OFEFP). Ce qu'on appelle électrosmog sont les champs générés par les appareils que nous côtoyons dans notre vie quotidienne. Nos appareils (TV, sèche-cheveux, routeur WiFi, prises, téléphones mobiles, etc.) mais aussi les appareils de l'infrastructure (antennes, lignes haute-tension, etc.)."
    </string>
    <string name="tut_1_more_info_1">2</string>
 	<string name="tut_1_more_info_2">4</string>
    
    <string name="tut_2_title">Fréquences</string>
    <string name="tut_2_a_text">
    "Les champs électromagnétiques changent de phase (+/-) et d'intensité de force de façon régulière. On dit qu'ils oscillent à une certaine fréquence. La mesure de cette fréquence est le Herz. 1 Hz représente un cycle ou une oscillation par seconde. On divise les champs en deux catégories: les champs basse-fréquence et les champs haute-fréquence en fonction du temps qu'ils mettent à osciller."
    </string>
    <string name="tut_2_b_text">
    "Les champs basse-fréquence sont les champs dont le cycle se situe en dessous de 30'000 oscillations par seconde (&lt;30 kHz). Dans ce domaine on trouve les chemins de fer, le réseau électrique (prises, pylônes, etc.) et beaucoup de nos appareils électriques."
    </string>
    <string name="tut_2_c_text">
    "Les champs haute-fréquence se situent au dessus de 30'000 oscillations par seconde (&gt;30 kHz). Les hautes-fréquences sont utilisés surtout afin de transporter des données (que l'on encode au travers des cycles). Par exemple pour la transmission TV/Radio, pour nos téléphones mobiles (Bluetooth 2.4GHz, GSM 1.8GHz, 3G 2.1GHz, etc.), pour le WiFi (2.4 GHz) pour les fours à micro-ondes (2.4 GHz). Autour de ces fréquences, les champs électriques et magnétiques deviennent liés et \"voyagent\" ensemble. C'est pourquoi l'on parle de champ électromagnétique."
    </string>
    <string name="tut_2_d_text">
    "Au delà des hautes-fréquences se situent des ondes qui oscillent extrêmement rapidement, telle que la lumière visible. Au delà de la lumière visible on trouve des ondes ionisantes. Cela veut dire qu'elles peuvent modifier les atomes et les molécules. Par exemple les rayons-X ou les rayons gamma issus de la radioactivité peuvent modifier la matière ce qui les rend si dangereux."
    </string> 
    <string name="tut_2_more_info_1">2</string>
 	<string name="tut_2_more_info_2">4-5</string>
 	
    <string name="tut_3_title">Risques et effets</string>
    <string name="tut_3_a_text">
    "Le corps humain est un conducteur ce qui veut dire que les champs électriques et magnétiques peuvent générer des courants dans le corps humain."
    </string>   
    <string name="tut_3_b_text">
    "A basse-fréquence les champs électriques ne pénètrent pas au delà de la peau (sauf en cas de contact direct, p. ex. avoir la mauvaise idée de mettre le doigt dans la prise!!!). Par contre les champs magnétiques pénètrent dans l'organisme. A forte intensité cela peut conduire à une irritation des nerfs, et des muscles (par exemple du coeur). Mais de telles intensités ne sont par présentes dans notre quotidien grâce aux valeurs limites fixées par le gouvernement!"
    </string>    
    <string name="tut_3_c_text">
    "Pour des intensités plus faibles des champs basse-fréquence la question est plus complexe. Les avis divergent mais des expériences ont trouvé certains effets lorsque l'on est exposé très longtemps ou en permanence à ces champs (par exemple en habitant tout près d'une ligne à haute tension). Parmi ces effets les scientifiques ont observé des modifications du comportement (nervosité) et des effets sur notre production d'hormones. On a également observé un léger accroissement du risque de leucémie chez les enfants. Mais les scientifiques manquent encore de certitude dans le domaine!"
    </string>
    <string name="tut_3_d_text">
    "Pour les champs haute-fréquence le seul effet prouvé est un réchauffement. Ceci peut être observé lorsque l'on utilise un four micro-ondes puisque l'on utilise des ondes à 2.4 GHz pour réchauffer nos aliments. Cette fréquence est par exemple similaire à celle utilisée pour les téléphones mobiles modernes mais un téléphone mobile a une puissance environ 500 fois plus faible (et il n'est pas dans une cage en métal). Après 30 minutes d'utilisation d'un téléphone mobile directement sur l'oreille on constate un réchauffement d'environ 0.4 degrés. Ce qui pourrait expliquer de légers maux de tête par exemple. Mais des valeurs limites sont mises en place pour nous protéger des effets de ce réchauffement."
    </string>
    <string name="tut_3_e_text">
    "Au delà du réchauffement on ne connaît pas d'autres effets des hautes-fréquences que l'on rencontre dans notre vie quotidienne. Toutefois, un nombre de chercheurs pensent qu'il y a d'autres effets tels qu'une influence sur le sommeil, des modifications des cellules, de l'ADN et un risque accru de cancers. D'autres études contredisent ces résultats. Cela montre que l'on se trouve ici à la limite de nos connaissances scientifiques. On ne parvient pas à prouver d'autres effets mais on ne parvient pas non plus à prouver leur absence: on ne sait simplement pas!"
    </string>
    <string name="tut_3_more_info_1">13-14</string>
 	<string name="tut_3_more_info_2">12-13</string>
    
    <string name="tut_4_title">Prévention</string>
    <string name="tut_4_a_text">
    "Comme l'on ne maîtrise pas encore tous les risques liés aux champs électromagnétiques une bonne approche est d'éviter ce qui est évitable! Un certain nombre de mesures simples nous permettent de réduire notre exposition. Cela permet de réduire le risque de façon significative puisque la plupart des scientifiques s'accordent sur le fait que la durée d'exposition importe beaucoup."
    </string>
    <string name="tut_4_b_text">
    "Débrancher et éteindre! La plupart de nos appareils ne nécessitent pas d'être en permanence branchés et allumés. Eteindre nos appareils nous permet d'économiser de l'énergie et de réduire notre exposition aux champs. Eviter également les modes en veille car des champs électromagnétiques persistent. Ceci est aussi valable pour les rallonges et les câbles, débranchons-les s'ils ne sont pas utilisés! La plupart des téléphones mobiles ont également un mode «vol» qui permet de s'assurer que le téléphone n'est plus connecté."
    </string>
    <string name="tut_4_c_text">
    "Distance! Comme les champs électromagnétiques diminuent fortement avec la distance, simplement s'éloigner des appareils et prises est une bonne mesure. Dans le cas du mobile, l'utilisation d'un kit mains-libres permet d'éloigner sa tête du téléphone et diminue donc l'exposition directe!"
    </string>
    <string name="tut_4_d_text">
    "Pas dans mon lit! Puisque nous y dormons, vider notre chambre à coucher des champs électromagnétiques semble une bonne idée. Evitons la TV, le router WiFi, le téléphone sans fils dans la chambre. Le mobile en mode vol pendant la nuit, le réveil électrique et les câbles/appareils à 2 m du lit au minimum."
    </string>
    <string name="tut_4_e_text">
    "Maintenant que nous comprenons la base des champs électromagnétiques et leurs risques, nous sommes prêts pour l'expérimentation. A travers ces expériences des mesures de prévention plus concrètes seront données pour chaque appareil. Rendons les ondes visibles! (cliquez sur le dernier bouton pour accéder aux expériences)."
    </string>
    <string name="tut_4_more_info_1">15</string>
 	<string name="tut_4_more_info_2">29-30</string>

	<string name="about_activity_title">Crédits et remerciements</string>
	<string name="about">
	Ondes Visible! Version 1.0\n\n
	Elaboration du matériel:\nJean-Pierre Guinard, Dominique Guinard\n\n
	Dévelopment logiciel:\nDominique Guinard\n\n
	Concept:\nRobert Unteregger, Dominique Guinard\n\n
	Graphisme: dryicons.com/freeicons\n\n
	Sources:\nmobile-research.ethz.ch, OFEV, divers rapports et articles.\n\n
	Ce projet est une collaboration Cudrefin02 et ETH Zurich (webofthings.org)\n\n
	</string>
</resources>
